\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\input{preamble}

\newcommand{\Nkernels}{70}
\newcommand{\Neval}{420}
\newcommand{\Ngen}{50}
\newcommand{\Ntasks}{10}

\title{%
  PROYECTO TRITON HEAL\\[0.5em]
  Reporte de Evaluación Experimental\\[0.3em]
  \large TC3002B --- Generación de kernels con SLM y verificación pre-GPU
}
\author{Equipo 11}
\date{Mayo 2026}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
\noindent
Este reporte documenta la evaluación experimental de Triton Heal y varios baselines para generar y verificar kernels en Triton DSL. Se corrieron \Ntasks\ tareas de generación con cinco configuraciones (\Ngen\ inferencias) y \Nkernels\ kernels con seis configuraciones de verificación (\Neval\ evaluaciones) en un Mac M4 con Ollama. Se reportan tasa de compilación bajo criterios sintácticos, un speedup proxy del pipeline y métricas MSR/FNR. DeepSeek-Coder-V2 obtuvo el mejor balance en compilación y detección; el modo dual de Llama con reparación Coder-V2 quedó intermedio. Las pruebas pareadas no rechazan la mayoría de hipótesis tras corrección Holm; se discuten limitaciones del entorno sin CUDA y del uso de baselines heurísticos sin API.
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

\part{Parte I --- Pre-registro Experimental}
\input{sections/01_preregistro}

\part{Parte II --- Resultados y Análisis}
\input{sections/02_resultados}

\appendix

\section{Configuración planeada vs.\ corrida real}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Backends por configuración (mayo 2026).}
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth,center}
{\footnotesize
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lXX@{}}
\toprule
Configuración & Planeado & Ejecutado \\
\midrule
solo\_llama & Ollama Llama-3.1-8B & \texttt{llama3.1:8b} \\
solo\_deepseek & Ollama R1-Distill-14B & \texttt{deepseek-r1:14b} (gen.\ omitida) \\
solo\_deepseek\_coder & Ollama Coder-V2 & \texttt{deepseek-coder-v2} \\
solo\_claude / solo\_gpt4o & API & Heurístico sin clave API \\
triton\_heal\_dual & Llama + reparación Coder-V2 & \texttt{run\_generation} dual \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
\end{adjustbox}
\end{table}

\section{Reproducibilidad}

\begin{verbatim}
git clone https://github.com/G4ndhiV/TRITONHEAL.git
cd TRITONHEAL
make benchmark generation experiments stats-all figures pdf
\end{verbatim}

Salidas principales: \texttt{results/generation.csv}, \texttt{results/predictions.csv}, \texttt{report/main.pdf}.

\section{Referencias}

\begin{itemize}
  \item Tillet, P., et al. (2019). Triton: An Intermediate Language and Compiler for Tiled Neural Network Computations.
  \item McNemar, Q. (1947). Note on the sampling error of the difference between correlated proportions.
  \item Holm, S. (1979). A simple sequentially rejective multiple test procedure.
\end{itemize}

\end{document}
