\section{Objetivo experimental (1.1)}

\textbf{Problema.} Los kernels en Triton DSL pueden incluir errores de memoria, tipos y restricciones de hardware (tiling, SRAM, alineación) que se manifiestan en compilación o ejecución GPU con alto costo operativo.

\textbf{Encuadre (curso: método basado en SLM).} Triton Heal se evalúa como \textbf{método generativo-verificativo}: generación/reparación de kernels con SLM, verificación local (SLM) y veto de frontera antes de compilar en GPU. En esta corrida se mide el \textbf{componente verificador} sobre un benchmark fijo de 70 kernels (no generación kernel-a-kernel ni speedup); las métricas se mapean a la rúbrica en la sección~1.5 con limitaciones explícitas.

\textbf{Método propuesto.} \textbf{Triton Heal dual}: verificador local \texttt{llama3.1:8b} + veto jerárquico con \texttt{deepseek-coder-v2} (\texttt{verifier\_strict\_v1.txt}) + filtrado pre-compilación.

\textbf{Baselines ($\geq$2).} (1) Solo Llama-8B (SLM local); (2) Solo DeepSeek-R1-Distill-Qwen-14B (\texttt{deepseek-r1:14b}, SLM local); (3) Solo DeepSeek-Coder-V2 (frontera Ollama); (4) Solo Claude 3.5 Sonnet; (5) Solo GPT-4o.

\textbf{Preguntas.} PRI-1: ¿La frontera supera a SLM locales en MSR? PRI-2: ¿El dual reduce FNR vs.\ solo Llama? PRI-3: ¿La latencia de frontera es aceptable frente a la ganancia en detección?

\textbf{Éxito del estudio.} Diferencia significativa tras Holm, efecto con relevancia práctica ($\Delta$MSR $\geq 5$ pp) y evidencia de que el dual mejora sensibilidad sin invalidar el pipeline por latencia.

\section{Hipótesis (1.2)}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Hipótesis pre-registradas ($\alpha=0.05$; corrección Holm en 1.8).}
\label{tab:hipotesis}
\footnotesize
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth,center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lXX@{}}
\toprule
Contraste & $H_0$ & $H_1$ (unilateral salvo C6) \\
\midrule
C1: Claude vs Llama (MSR) & MSR igual & Claude $>$ Llama \\
C2: GPT-4o vs Coder-V2 (MSR) & MSR igual & GPT-4o $>$ Coder-V2 \\
C3: Dual vs Llama (FNR) & FNR igual & Dual $<$ Llama \\
\textbf{Método propuesto} & Dual no mejora MSR vs Llama & Dual $>$ Llama en MSR \\
C5: Latencia Claude vs Llama & Medianas iguales & Frontera $>$ local \\
C6: F1 global & F1 igual entre configs & Al menos un par difiere \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{adjustbox}
\end{table}

\textbf{H\textsubscript{01}/H\textsubscript{11}:} MSR Claude vs.\ Llama. \textbf{H\textsubscript{01b}/H\textsubscript{11b}:} MSR GPT-4o vs.\ DeepSeek-Coder-V2 (frontera). \textbf{H\textsubscript{02}/H\textsubscript{12}:} FNR dual vs.\ solo Llama. \textbf{H\textsubscript{0P}/H\textsubscript{1P}:} MSR dual vs.\ solo Llama (relevancia del método completo). \textbf{H\textsubscript{04}/H\textsubscript{14}:} latencia mediana frontera vs.\ local.

\section{Variables experimentales (1.3)}

\subsection{Variables independientes}
\textbf{Configuración del sistema} (6 niveles): \texttt{solo\_llama}, \texttt{solo\_deepseek} (R1-14B), \texttt{solo\_deepseek\_coder}, \texttt{solo\_claude}, \texttt{solo\_gpt4o}, \texttt{triton\_heal\_dual}. Justificación: aísla SLM local, frontera Ollama/API y el método propuesto con veto.

\textbf{Modelo y escala.} SLM local ($\sim$8--14B en Ollama) vs.\ frontera (Coder-V2, APIs comerciales). Justificación: PRI-1 contrasta capacidad de detección vs.\ costo de despliegue.

\textbf{Prompt.} \texttt{verifier\_v1.txt} (estándar) y \texttt{verifier\_strict\_v1.txt} (veto dual). Justificación: el veto debe ser más conservador para reducir desacuerdos costosos.

\subsection{Variables dependientes}
MSR, FNR, F1 (safe/unsafe), latencia (ms), tasa de JSON válido (éxito operativo del verificador), DR (exploratorio). Justificación: alineadas a filtrado pre-compilación y viabilidad en pipeline (sección~1.5).

\subsection{Variables controladas}
Temperatura $T{=}0$; formato JSON; benchmark 70 kernels (39 safe / 31 unsafe); seed 42; timeout 120\,s; \texttt{VERIFIER\_MODE=ollama}; orden within-subjects por kernel.

\section{Diseño experimental (1.4)}

\textbf{Tipo:} within-subjects (medidas repetidas): cada uno de los \Nkernels\ kernels se evalúa en las \textbf{6} configuraciones $\Rightarrow$ \Neval\ evaluaciones totales.

\textbf{Unidad de análisis:} kernel $\times$ configuración (primera réplica, \texttt{run\_id=0}, para McNemar/Friedman).

\textbf{Contrastes confirmatorios:} C1--C3, C5--C6 (tabla en 1.8); exploratorio por categoría de error en Parte~II.

\textbf{Control de sesgos.} Pin de modelos Ollama; temperatura 0; evaluador automático ciego al método; ground truth \texttt{safe}/\texttt{unsafe}; registro de desviaciones en 1.8.

\section{Métricas de evaluación (1.5)}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Mapeo rúbrica del curso $\rightarrow$ métrica reportada (esta corrida).}
\label{tab:mapeo_rubrica}
\footnotesize
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth,center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lXl@{}}
\toprule
Rúbrica (curso) & Métrica reportada & Limitación \\
\midrule
Tasa de compilación / éxito ejecución & \% JSON válido & Verificador, no kernel generado \\
Filtrado pre-GPU & MSR (unsafe) & No mide FP en safe \\
Calidad global & F1 & Balance 39/31 \\
Speedup & --- & No medido; trabajo futuro \\
Compilabilidad sintáctica (contexto) & \% kernels que pasan \texttt{lex\_checker} & Corpus fijo, no por modelo \\
Latencia despliegue & ms hasta JSON válido & Incluye timeout Ollama \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{adjustbox}
\end{table}

\textbf{MSR:} $TP/(TP{+}FN)$ en \texttt{unsafe}. \textbf{FNR:} $FN/(FN{+}TP)$. \textbf{F1:} $2PR/(P{+}R)$. \textbf{JSON válido:} proxy de tasa de éxito operativo del SLM en el pipeline. \textbf{Latencia:} ms por inferencia. \textbf{Honestidad:} no se midió generación comparativa ni speedup por configuración en mayo 2026.

\section{Tamaño del efecto esperado (1.6)}

McNemar: $\phi \approx 0.4$ (mediano) en MSR frontera vs.\ local; reducción FNR $\geq 8$ pp con dual. Wilcoxon: $r \geq 0.3$ si frontera API real supera 10$\times$ latencia local. Umbral de relevancia práctica: $\Delta$MSR $\geq 5$ pp.

\section{Análisis de poder (1.7)}

$\alpha=0.05$, poder $1-\beta=0.80$, McNemar pareado. Con $N=\Nkernels$ (31 unsafe) el diseño supera el mínimo de $\sim$52 pares discordantes para efecto grande ($\phi \geq 0.5$).

\section{Plan estadístico (1.8)}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Contrastes, pruebas y justificación.}
\label{tab:plan_stats}
\footnotesize
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth,center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}llX@{}}
\toprule
ID & Prueba & Justificación \\
\midrule
C1 & McNemar (MSR) & Pareado binario, mismos kernels \\
C2 & McNemar (MSR) & GPT vs.\ Coder-V2 frontera (corregido) \\
C3 & McNemar (FNR) & PRI-2: sensibilidad en unsafe \\
C5 & Wilcoxon signed-rank & Latencia pareada within-subjects \\
C6 & Friedman + Holm & $>$2 configuraciones en F1 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{adjustbox}
\end{table}

\textbf{Regla de decisión.} Rechazar $H_0$ si $p_{\text{Holm}} < 0.05$ \textbf{y} relevancia práctica ($\Delta$MSR $\geq 5$ pp o $\Delta$FNR $\geq 5$ pp). \textbf{IC:} Wilson 95\% para MSR (tabla extendida). \textbf{Holm:} familia C1--C6.

\subsection{Desviaciones registradas}
\begin{enumerate}[noitemsep]
  \item \textbf{Taxonomía DeepSeek (mayo 2026):} Coder-V2 reclasificado como frontera; R1-Distill-14B como SLM local.
  \item \textbf{C2 actualizado:} de ``GPT vs.\ DeepSeek local'' a \textbf{GPT-4o vs.\ DeepSeek-Coder-V2}.
  \item \textbf{6 configuraciones} (no 5): se añadió \texttt{solo\_deepseek\_coder} separado de R1-14B.
  \item \textbf{APIs ausentes:} Claude/GPT con heurístico documentado en 1.9 y 2.5.
  \item \textbf{Generación/speedup:} no ejecutados; ver 1.5 y 2.6.
\end{enumerate}

\section{Reproducibilidad experimental (1.9)}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Entorno y artefactos (commit \texttt{2c027b5}).}
\label{tab:repro}
\footnotesize
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth,center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lX@{}}
\toprule
Componente & Especificación \\
\midrule
Repositorio & \url{https://github.com/G4ndhiV/TRITONHEAL} \\
Commit & \texttt{2c027b5} \\
SO / CPU / RAM & macOS 15.x; Apple M4; 24\,GB unificada \\
GPU & Apple M4, 10 núcleos GPU, Metal 4 \\
Ollama & 0.24.x; \texttt{llama3.1:8b}, \texttt{deepseek-r1:14b}, \texttt{deepseek-coder-v2} \\
APIs & Claude 3.5 Sonnet; GPT-4o (opcional; corrida heurística) \\
Python & 3.10+; \texttt{requirements.txt} \\
Benchmark & 70 kernels; \texttt{experiment\_config.json}; seed 42 \\
Prompts & \texttt{prompts/verifier\_v1.txt}, \texttt{verifier\_strict\_v1.txt} \\
Comando & \texttt{make stats figures pdf} desde raíz del repo \\
Salidas & \texttt{results/predictions.csv}, \texttt{stats\_summary.json}, \texttt{report/tables/} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{adjustbox}
\end{table}

\section{Amenazas a la validez --- pre-registro (1.10)}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Amenazas y mitigaciones planeadas.}
\label{tab:amenazas_pre}
\footnotesize
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth,center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lXX@{}}
\toprule
Tipo & Amenaza & Mitigación \\
\midrule
Interna & APIs/heurísticos mezclados & Documentar modo; tabla planeada vs.\ real \\
Interna & Timeout Ollama (R1-14B) & Timeout 120\,s; reportar \% JSON válido \\
Externa & Un solo Mac M4 & Reportar hardware; no generalizar a NVIDIA \\
Externa & Benchmark sintético & 70 kernels etiquetados; categorías \\
Constructo & MSR $\neq$ seguridad GPU & Mapeo explícito 1.5; no afirmar speedup \\
Constructo & JSON válido $\neq$ corrección & Validación léxica del corpus como contexto \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{adjustbox}
\end{table}
